% !TEX root = ../main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
    Jednym z podstawowy algorytmów wykorzystywanych w zadaniu klasyfikacji jest algorytm Naiwnego Bayesa zbudowanego na teorii Bayesa wyrażonego wzorem \ref{eq:bayes}. Równanie mówi o zależności pomiędzy warunkową zależnością zmiannych $A$ oraz $B$, wykorzystując przy tym wiedzę \textit{a priori} o rozkładzie zmiennej warunkującej $B$. Wykorzystanie tej teorii najczęściej znajdziemy w medycynie oraz ekonomii. W przypadku nauk informatycznych występuje ona właśnie w wykorzystanym w tym laboratorium klasyfikatorze, gdzie teorię Bayesa przedstawia się przy użyciu zmiennych losowych $X$ oraz $Y$, gdzie $X$ stanowią dane wejściowe będące wektorami cech próbek, natomiast $Y$ są danymi wyjściowymi oznaczającymi klasy przypisane do określonej próbki. Na tej podstawie możemy obliczyć prawdopodobieństwo wystąpienia określonej klasy pod warunkiem danego wektora cech, jak przedstawiono we wzorze \ref{eq:naive-bayes} i obliczyć klasę dla tego wektora. Ponieważ często obliczenie $P(\mathbf{x})$ jest bardzo ciężkie obliczeniowo lub niemożliwe, jest ono pomijane we wzorze \ref{eq:bayes-without-prior}. Należy jednak wziąć pod uwagę, że przy pominięciu tej stałej, klasyfikator Bayesa staje się słabej jakości estymatorem prawdopodobieństwa.

    Zasada działania klasyfikatora jest przedstawiona następująco. Na początku iterowany jest cały zbiór treningowy. W trakcie iteracji są tworzone tablice prawdopodobieństw dla każdego z atrybutów danej próbki, gdzie wierszami są wartości, jakie dany atrybut może przyjąć, natomiast kolumnami są klasy występującego w zbiorze. Zakres wartości atrybutu jest określany przed rozpoczęciem iteracji na podstawie zbioru treningowego. Następnie, zliczane są wystąpienia kombinacji wartości $y = c$ oraz $x_i = v$, gdzie $c$ jest określoną klasą, natomiast $v$ wartością atrybutu $i$ wektora $\mathbf{x}$. Po zliczeniu liczby wystąpień takich kombinacji, możliwe staje się obliczenie prawdopodobieństwa warunkowego $P(x_i = v | y=c)$, które jest wymagane we wcześniej wymaganych wzorach. Przy pomocy takiej tabeli możliwe jest obliczenie także prawdopodobieństwa granicznego $P(y = c) = \sum_{i=1}^I P(x_i | y=c)$. Po wyliczeniu wszystkich wartości następuje wnioskowanie na zbiorze testowym na podstawie wzoru \ref{eq:naive-bayes}.

    Jedną z głównych zalet tego algorytmu jest niska złożoność obliczeniowa, która jest często wymagana w przypadku zadań koniecznych do wykonywania w czasie rzeczywistym. Jedymi operacji w czasie wnioskowania jest załadowanie parametrów do pamięci oraz wykonań tylu mnożeń i wyciągnięcie wartości parametru z pamięci, ile jest atrybutów wektora wejściowego oraz możliwych do klas. Dodatkową cechą jest założenie o niezależności pomiędzy atrybutami wektora wejściowego. Pomimo faktu, że taka niezależność bardzo rzadko występuje, to pozwala ona na znaczące ograniczenie liczby parametrów przy zachowaniu wysokiej jakości klasyfikacji.

    \begin{equation}
        \label{eq:bayes}
        P(A | B) = \frac{P(B | A) \cdot P(A)}{P(B)}
    \end{equation}

    \begin{equation}
        \label{eq:naive-bayes}
        \begin{aligned}
            P(y|\mathbf{x}) = \argmax_{c \in C} \frac{P(y=c) \cdot P(\mathbf{x} | y = c)}{P(\mathbf{x})} = \frac{P(y=c) \cdot P(\mathbf{x} | y = c)}{P(\mathbf{x})} = \\
            = \argmax_{c \in C}\frac{P(y=c) \cdot \prod_{i=1}^I P(x_i | y = c)}{P(\mathbf{x})}
        \end{aligned}
    \end{equation}


    \begin{equation}
        \label{eq:bayes-without-prior}
        P(y|\mathbf{x}) \approx \argmax_{c \in C} P(y=c) \cdot P(\mathbf{x} | y = c)
    \end{equation}
\end{document}